<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="DCH_Presunciones" rendition="tei:teisimple" xml:lang="en">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peticiones Excesivas (DCH)</title>
                <author>Sandro Olaza Pallero</author>
                <editor role="#scholarly">María del Pilar Mejía Quiroga</editor>
                <editor role="#technical">Santiago Ortiz</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>

                <edition n="1.0.0"><date type="digitizedEd" when="2021-02-20">2021-05-20</date> </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="pubstmt-publisher"> <orgName>Max Planck Institute for Legal History and Legal Theory</orgName> <ref type="url" target="http://www.rg.mpg.de/">http://www.rg.mpg.de/</ref> </publisher>
                <distributor xml:id="pubstmt-distributor"> <orgName>Max Planck Institute for Legal History and Legal Theory</orgName> <ref type="url" target="http://www.rg.mpg.de/">http://www.rg.mpg.de/</ref> </distributor>
                <pubPlace role="digitizedEd" xml:id="pubstmt-pubplace"> Frankfurt am Main, Germany </pubPlace>
                <availability xml:id="pubstmt-availability">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" n="cc-by"> <p xml:id="p_ffjaztskfd">This work or content, respectively, was created for the Max Planck Institute for Legal History and Legal Theory, Frankfurt/M., and is licensed under the terms of a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</ref>.</p> </licence>
                </availability>
                <date type="digitizedEd" when="2021-02-20">2021-05-20</date>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="seriesStmt">
                <title level="s">Historical Dictionary of Canon Law in Hispanic America and the Philippines, 16th -18th century (DCH)</title>
                <title level="j">Max Planck Institute for European Legal History Research Paper Series No. 2019-06</title>
                <editor xml:id="TD"> <persName ref="gnd:1028938721" full="yes"> <surname full="yes">Duve</surname>, <forename full="yes">Thomas</forename> </persName> </editor>
                <editor xml:id="MPMQ"> <persName> <surname full="yes">Mejía Quiroga</surname>, <forename full="yes">María del Pilar</forename> </persName> </editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Written by Sandro Olaza Pallero</p>
                <p>Este artículo forma parte del Diccionario Histórico de Derecho Canónico en Hispanoamérica y Filipinas (S. XVI-XVIII) que prepara el Max-Planck-Institut für europäische Rechtsgeschichte, cuyos adelantos se pueden ver en la página Web: <ref source="https://dch.hypotheses.org">https://dch.hypotheses.org.</ref></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>


            <change when="2021-02-20" who="Santiago Alejandro Ortiz Hernández">Initial Encoding <date>2021-05-20</date></change>

        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="main">Peticiones Excesivas (DCH)<note n="*" place="end" xml:id="footnote-DCH">Este artículo forma parte del Diccionario Histórico de Derecho Canónico en Hispanoamérica y Filipinas (S. XVI-XVIII) que prepara el Max-Planck-Institut für europäische Rechtsgeschichte, cuyos adelantos pueden verse en la página Web: https://dch.hypotheses.org.</note></head>
                <p>Sandro Olaza Pallero<note n="**" place="end" xml:id="footnote-author">Instituto de Investigaciones Jurídicas y Sociales A. L. Gioja - Universidad de Buenos Aires.</note></p>
            </div>
            <div n="1">
                <head>1. Introducción</head>
                <p>En el <bibl type="book">Corpus Iuris Canonici</bibl> la expresión <quote xml:lang="la">“plus petitionibus”</quote> significaba un reclamo más de lo debido por parte del actor.<note n="1" place="bottom" xml:id="footnote-1">X 2, 11, Cap. Un.</note> Razones sólidas como numerosas fundaban esta defensa de los derechos que pertenecían a las personas, es decir, <rs xml:lang="es-ES">derechos de familia</rs>, <rs xml:lang="es-ES">derechos reales</rs> y <rs xml:lang="es-ES">derechos de crédito</rs> que podían ser violados. Por lo tanto, todo aquel que fuese víctima de esta violación podía obtener un medio de reparación y de hacer sancionar la legitimidad de su derecho. La acción de los <name type="org">tribunales</name> encargados de examinar las pretensiones de la parte que se creía lesionada buscaba llegar a una solución. Esta facultad de recurrir a los <name type="org">tribunales</name> estaba regulada por el derecho canónico y constituía la sanción de los derechos, es decir, la acción. Bajo las <bibl subtype="book">Decretales de Gregorio IX</bibl>, los demandantes de la cosa sin causa podían ser castigados con <rs xml:lang="es-ES">costas</rs> para la parte contraria.<note n="2" place="bottom" xml:id="footnote-2">X 2, 11, Cap. Un.</note></p>
                <p>Para el <rs>derecho canónico hispanoamericano</rs> y de <name type="place">Filipinas</name> el <bibl type="book">Curso de derecho canónico hispano e indiano</bibl>, de <name type="person">Murillo Velarde</name><note n="3" place="bottom" xml:id="footnote-3">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 11 De plus petitionibus, No. 87-88.</note> remitió a fuentes romanas, como las Instituciones y el <bibl type="book">Corpus Iuris Civilis</bibl> de <name type="person">Justiniano</name>, que sirvieron como conductoras del proceso de transformación en la instrucción jurídica. Según estas fuentes la <rs xml:lang="la">pluspetición</rs> podía hacerse de cuatro modos: con relación a la cosa, al tiempo, al lugar y a la causa.<note n="4" place="bottom" xml:id="footnote-4">Inst. Just. 4.6.33; Véase Vinnio, Commentarii, Lib. III De plus petitionibus, Tit. 10.</note></p>
                <p>A lo largo de este artículo se analizarán los siguientes puntos: porqué el <rs xml:lang="es-ES">derecho procesal canónico</rs> regulaba las peticiones (2); se hará una introducción a algunos casos explícitos encontrados en fuentes doctrinales (3); luego se abordarán los cuatro modos de ejercer el recurso contra la <term xml:lang="la">pluspetitio</term>: causa (4), cosa (5), lugar (6) y tiempo (7); finalmente se presentará un balance historiográfico (8).</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>2. La improcedencia de la petición excesiva</head>
                <p>Hay que prestar atención a la particular racionalidad jurídica del jurista-canonista indiano de los <date from="1500" to="1699">siglos XVI y XVII</date>. Especialmente la vinculación entre los presupuestos materiales del jurista y su <foreign xml:lang="la">modus operandi</foreign>, es decir, entre las bases normativas y la pragmática jurídica.<note n="5" place="bottom" xml:id="footnote-5">Duve (2007), Pág. 198.</note> La demanda constituía el acto de iniciación procesal. El vocablo juicio significaba el <quote xml:lang="es-ES">“uso de razón”</quote> o la <quote xml:lang="es-ES">“última voluntad”</quote>. A veces quería decir acción, condenación, sentencia y jurisdicción. Pero su significado principal era todo el proceso que se hacía ante juez competente. Este juicio mencionaba la materia controversia, una causa, un caso, un hecho, un punto, una materia, un negocio, un artículo, una cuestión, un pleito o litigio acerca del cual debía dictarse sentencia. El tiempo que duraba el juicio se llamaba instancia. Así, primera instancia era el tiempo que transcurría desde el comienzo del juicio -contestación de la demanda- hasta la sentencia definitiva. Segunda instancia era el debate de la controversia ante el juez de apelación.<note n="6" place="bottom" xml:id="footnote-6">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 1 De iudiciis, No. 1.</note> Cuando el actor probaba otra cosa diferente de la demandada, se debía absolver al reo de la instancia del juicio. No se podía hacer otra sentencia o se establecía su nulidad. <name type="person">Hevia Bolaños</name> se fundamentaba en la <bibl type="book">legislación romana</bibl> y castellana, además de la opinión de autores como <name type="person">Diego de Avendaño</name> y <name type="person">Juan Yáñez Parladorio</name>. El que pedía una cosa por otra en el mismo juicio podía corregir su error, pues, <quote xml:lang="es-ES">“con el derecho superveniente convalece el juicio”</quote>.<note n="7" place="bottom" xml:id="footnote-7">Hevia Bolaños, Curia Philipica, T. I, Parte I Juicio Civil, Párr. ١٨, No. ٧, Págs. 95-96.</note> En efecto, <bibl subtype="book">las Siete Partidas</bibl> señalaban que no tenía validez el juicio donde se demandaba un campo o viña y se decidía sobre casas u otras cosas. También si la demanda era sobre <rs xml:lang="es-ES">señorío</rs> o decisión sobre la <rs xml:lang="es-ES">posesión</rs>. La <bibl type="book">legislación alfonsina</bibl> era terminante, pues, si el juez absolvía o condenaba sin establecer la cantidad o cosa, la sentencia no valía.<note n="8" place="bottom" xml:id="footnote-8">Las Siete Partidas, Partida III, Tít. 22 De los juyzios que dan fin, e acabamiento a los pleytos, Ley 16 Como non deue valerjuyzio que da el judgador sobre cosa que non fue demandada ante el.</note></p>
                <p>Si un acreedor por error pedía otra cosa distinta o pedía menos de lo que se le debía, esta petición no lo perjudicaba. Para el caso de una tasación de su litigio en menos de lo que realmente valiera, el juez no debía tomarla en cuenta, sino efectuar el cálculo de la cantidad verdadera. <name type="person">Murillo Velarde</name> recordaba que en épocas anteriores <quote xml:lang="es-ES">“quienes pedían de más perdían la causa, o sea, perdían el pleito con toda la deuda y no se le restituía fácilmente”</quote>. Agregaba que <quote xml:lang="es-ES">“actualmente, quien pide de más ya sea por la cosa, la causa o el lugar, es condenado a pagar el triple de todo el daño que ocasionó al deudor por su petición”</quote>.<note n="9" place="bottom" xml:id="footnote-9">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 11 De plus petitionibus, No. 88.</note> La recepción del derecho romano-canónico – <term xml:lang="la">ius commune</term> – en <name type="place">España</name> produjo entre otras consecuencias el reemplazo del viejo régimen procesal germánico, practicado durante la <date from="0400" to="0900">alta Edad Media</date>, por un nuevo concepto de la contienda judicial. Del mismo modo se reemplazó al juez lego, con su papel de árbitro entre las peticiones de los litigantes, por un letrado movido por la prioridad de descubrir la verdad y administrar justicia.<note n="10" place="bottom" xml:id="footnote-10">Levaggi (1974), Pág. 1.</note> En el <rs xml:lang="es-ES">derecho castellano</rs> se contemplaba que las demandas interpuestas <quote xml:lang="es-ES">“sean ciertas, y sobre cosa cierta”</quote> si se peticionaba <rs xml:lang="es-ES">propiedad</rs> o <rs xml:lang="es-ES">posesión</rs>. Si las demandas o acusaciones no eran ciertas <quote xml:lang="es-ES">“mandamos que no se reciban y repelan”</quote>.<note n="11" place="bottom" xml:id="footnote-11">Recopilación de las leyes destos Reynos, Libro IV, Tít. 2, Ley 4 Que las demandas y querellas que se pusieren vayan claras en los remedios que intentan, y cerca de los linderos de las cosas rayzes y demostraciones de las personas y bienes muebles y calidades de cada una, y los tiempos, excepto en los juyzios universales, Pág. 230.</note></p>
            </div>
            <div n="3">
                <head>3. Las peticiones excesivas en la literatura canónico hispano e indiana</head>
                <p>Las peticiones excesivas fueron tema de gran debate por diferentes autores entre los <date from="1500" to="1799">siglos XVI y XVIII</date>.<note n="12" place="bottom" xml:id="footnote-12">Cuiacii, Opera, quae de jure fecit…, Institut. Dn. Iustiniani, Lib. IV De actionibus, Cap. IV; Hackelmann, Disputationes selectissimae ex iuris Canonici materiis, Disputatio VI De ordine cognitionum et plus petitionibus, De plus petitione, No. 7; Rodriguez Fermosini, Opera omnia, T. V, Tractatus XV, IX De plus petitionibus, Quaest. I, Págs. 360-362; Amort, Elementa, Tit. XI De plus petitionibus, T. I, Págs. 200-201; Reiffenstuel, Jus canonicum universum, Tit. XI, De plus petitionibus, T. II, Págs. 96-97.</note> La lista de diccionarios y enciclopedias disponibles desde comienzos del <date from="1700" to="1799">siglo XVIII</date> es abundante. <name type="person">Pérez y López</name> opinaba de las <quote xml:lang="es-ES">“peticiones excesivas en los pleitos”</quote> luego de definir la voz <quote xml:lang="es-ES">“peticiones excesivas de tributos”</quote>.<note n="13" place="bottom" xml:id="footnote-13">Pérez y López, Teatro de la legislación universal de España e Indias, T. XXIII, Voz “Peticiones excesivas en los pleitos”, Pág. 34.</note> Incluyó en su Teatro de la <rs xml:lang="es-ES">legislación de España </rs>e Indias por orden alfabético de materias a las <rs xml:lang="es-ES">legislaciones romana</rs>, canónica e indiana. En la definición de <quote xml:lang="es-ES">“peticiones excesivas en los pleitos”</quote>, enumeraba los modos en que podía pedir de más el actor: cosa, lugar, tiempo y causa.<note n="14" place="bottom" xml:id="footnote-14">Pérez y López, Teatro de la legislación universal de España e Indias, T. XXIII, Voz “Peticiones excesivas en los pleitos”, Págs. 34-37.</note> Del mismo modo remitía a las <quote xml:lang="es-ES">“peticiones excesivas en los tributos”</quote> estudiadas en el <rs xml:lang="es-ES">derecho romano</rs>, donde los <rs xml:lang="es-ES">curiales</rs> y demás encargados de la cobranza de tributos públicos que exigieran más de lo señalado y establecido <quote xml:lang="es-ES">“paguen el duplo, el cual sea restituido a los que padecieron la vejación”</quote>. Si eran reincidentes se los condenaba a la pena capital.<note n="15" place="bottom" xml:id="footnote-15">Pérez y López, Teatro de la legislación universal de España e Indias, T. XXIII, Voz “Peticiones excesivas en los pleitos”, Pág. 34.</note> En el mismo siglo se seguía usando la expresión <term xml:lang="la">plus petitio</term> en una <rs xml:lang="es-ES">enciclopedia canónica</rs>, donde se la definía como: <quote xml:lang="es-ES">“El que pide más por razón del lugar, está obligado a los intereses. Y a resarcir el daño. De cuatro modos puede pedirse más; conviene a saber; re, loco, tempore, causa”</quote>.<note n="16" place="bottom" xml:id="footnote-16">Torrecilla, Encyclopedia canónica, T. II, Voz “Plus petitio o Pluralitas”. N° 1 a 9, Pág. 108.</note></p>
                <p><name type="person">Martín de Torrecilla</name> comentó un caso de la pretensión de un <name type="org">cabildo eclesiástico</name> que basándose en una <bibl type="book">bula papal</bibl> quiso pedir a los beneficiados cuenta de los frutos y <rs xml:lang="es-ES">media anata</rs> que tuvieron en el primer año de su promoción. La primera pregunta era si el <name type="org">cabildo</name> estaba obligado a mostrar la <bibl type="book">bula</bibl> que decía tener y si los beneficiados podían alegar nulidades o excepciones para excusarse de la contribución. Mientras que la segunda pregunta era que los beneficios eran muy abundantes, por lo tanto, los beneficiados podrían contribuir con la <rs xml:lang="es-ES">media anata</rs> sin afectarse su <rs xml:lang="es-ES">congrua</rs> sustentación. A esta consulta <name type="person">Torrecilla</name> respondió con su negativa porque cuando el deudor fue damnificado en algo por causa de que el acreedor le conviene en aquel lugar <quote xml:lang="es-ES">“donde el acreedor no está obligado a pagar, en tal caso el acreedor está obligado a resarcir el daño”</quote>. El <name type="org">cabildo</name> estaba obligado a mostrar la <bibl type="book">bula</bibl>, si no lo hacía, los beneficiados no estaban obligados a contribuir. Por otra parte, el <name type="org">cabildo</name> era actor contra los beneficiados y tenía la obligación de probar la deuda. Asimismo, <name type="person">Torrecilla</name> expresó: <quote xml:lang="es-ES">“… advierto, que de cuatro modos puede pedirse más, conviene a saber, re, loco, tempore y causa, como consta”</quote>. Para fundamentar su posición citaba a <name type="person">Gutiérrez</name>, <name type="person">Suárez</name>, <name type="person">Covarrubias</name>, <name type="person">San Gregorio Hostiense</name>, <name type="person">Rebuso</name>, <name type="person">Bonacina</name> y <name type="person">Castropalao</name>. A continuación, calificaba la situación como <term xml:lang="la">pluspetitio</term>, basándose en la autoridad de los Doctores de la <name type="org">Iglesia</name>: <quote xml:lang="es-ES">“Siempre, pues, que el acreedor pide más de lo que se le debe, en cualquiera de dichos cuatro modos, se le condena, según Derecho, en las expensas, como consta”</quote>.<note n="17" place="bottom" xml:id="footnote-17">Torrecilla, Consultas, Cons. 18 Que contiene dos preguntas, y en la segunda cinco dudas, acerca de una media anata, Págs. 541-547.</note></p>
                <p>Al hablar de las reglas del derecho, <name type="person">Murillo Velarde</name> mencionaba que la elección de las alternativas pertenecía al deudor, y bastaba cumplir con una de ellas. Se presumía que el deudor se obligó a lo menor que pudo obligarse, aunque en caso de duda siempre se hacía la interpretación contra él. Respecto al pago se reservó la elección para pagar cuando la obligación era alternativa. Advertía que por esta razón <quote xml:lang="es-ES">“si el acreedor pide determinadamente una cosa, se dice que hace petición excesiva.</quote><note n="18" place="bottom" xml:id="footnote-18">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. V, Tit. 41 De regulis iuris, No. 70.</note></p>
            </div>
            <div n="4">
                <head>4. Causa</head>
                <p>Por la causa se pedía de más <quote xml:lang="es-ES">“cuando se debe algo por su género o alternativamente y ocurre que se exige en su especie o determinadamente una cosa”</quote>. Sobre este modo se daba el ejemplo de cosas prometidas -caballo, libro o dinero- aunque fueran de menor valor.<note n="19" place="bottom" xml:id="footnote-19">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 11 De plus petitionibus, No. 87.</note> Es decir, si el actor determinaba la cosa que se le tenía que dar, estando pactado que fuera lo que al deudor le acomodase. De acuerdo al denominado <rs xml:lang="es-ES">derecho antiguo</rs>, el actor que incurría en el exceso de la <rs xml:lang="es-ES">plus-petición</rs>, perdía su pleito por esta causa.<note n="20" place="bottom" xml:id="footnote-20">Amort, Elementa, Tit. XI, De plus petitionibus, T. I, Pág. 201.</note></p>
                <p>Las <bibl type="book">Instituciones de Justiniano</bibl> asemejaban las <rs xml:lang="es-ES">plus-peticiones</rs> con relación al lugar y a la causa. Por ejemplo, si habían estipulado de dar el esclavo <name type="person">Ticio</name>, o diez áureos, pedía solamente una de las dos cosas: el esclavo o únicamente los diez áureos. Su fundamento era que en esta especie de estipulación el promitente tenía la elección de lo que más le agradaba pagar. Al pretender que se le diera sólo la suma o el esclavo, el actor quitaba la elección al demandado, mejorando su condición y empeorando la de su adversario. Esta situación se dio en el <rs xml:lang="es-ES">primigenio derecho romano</rs>, pero posteriormente hubo modificaciones por las legislaciones de <name type="person">Zenón</name> y <name type="person">Justiniano</name>.<note n="21" place="bottom" xml:id="footnote-21">Inst. Just. 4.6.33; Hackelmann, Disputationes selectissimae ex iuris Canonici materiis, Disputatio VI De ordine cognitionum et plus petitionibus, De plus petitione, No. 7.</note></p>
                <p>El derecho canónico a pesar de encontrarse estructurado sobre bases esencialmente romanas, receptó numerosas instituciones procesales del <rs xml:lang="es-ES">derecho germánico</rs>. Después de presentada la <term xml:lang="la">litis contestatio</term> -distinto al sentido dado por el <rs xml:lang="es-ES">derecho romano</rs>- se prestaba el juramento de <rs xml:lang="es-ES">malicia</rs>, con sus objetos de constatar la <rs xml:lang="es-ES">buena fe</rs> del litigante y de fijar los términos del litigio. Este proceso de acuerdo a la costumbre de documentar las actuaciones producidas, se transformó en un proceso escrito. <bibl subtype="book">La clementina Saepe contingit</bibl> (<date when="1306">1306</date>) que acabó con disputas e interpretaciones varias, introdujo un tipo de proceso sumario en las <rs xml:lang="es-ES">legislaciones seculares</rs>, donde regían los principios de concentración y oralidad. Por influencia de esta disposición de <name type="person">Clemente V</name>, se ampliaron los poderes de dirección del juez.<note n="22" place="bottom" xml:id="footnote-22">Alonso Romero (1982), Pág. 291.</note></p>
                <p><bibl type="book">Las Decretales</bibl> sancionaban las peticiones excesivas a los actores con <rs xml:lang="es-ES">costas</rs> para el contrario. A su vez agregaba respecto a los daños que podían ocasionarse <quote xml:lang="es-ES">“al que siendo deudor en el género, se le demanda en especie”</quote>.<note n="23" place="bottom" xml:id="footnote-23">X 2, 11, Cap. Un.</note> <name type="person">Murillo Velarde</name> citaba a varios autores para señalar que en estas promesas la elección correspondía al promitente, excepto que la opción fuera del mismo acreedor. También si antes de cumplirse la promesa, por ejemplo, de dar dos caballos, éstos muriesen por culpa del promisor, caso en que estaba obligado a dar el que le quedaba. Si no se demostraba la culpabilidad del promisor bastaba que diera su caballo o su precio.<note n="24" place="bottom" xml:id="footnote-24">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 11 De plus petitionibus, No. 87.</note> El modo de pedir más en la cosa se daba en el actor cuando se pedía más cantidad de la que se le adeudaba <quote xml:lang="es-ES">“como si debiéndosele diez, pidiese veinte”</quote>.<note n="25" place="bottom" xml:id="footnote-25">Pérez y López, Teatro de la legislación universal de España e Indias, T. XXIII, Voz “Peticiones excesivas en los pleitos”, Pág. 34.</note> A su vez, el modo de la causa consistía en que lo estipulado general o alternativamente, se pedía <quote xml:lang="es-ES">“en especial o absolutamente”</quote>.<note n="26" place="bottom" xml:id="footnote-26">Pérez y López, Teatro de la legislación universal de España e Indias, T. XXIII, Voz “Peticiones excesivas en los pleitos”, Pág. 35.</note></p>
            </div>
            <div n="5">
                <head>5. Cosa</head>
                <p>Cuando el actor presentaba el <rs xml:lang="es-ES">libelo</rs> no debía pedir más de lo debido. Por la cosa se pedía de más, por ejemplo, <quote xml:lang="es-ES">“si se deben diez y se piden veinte”</quote>. Si alguien pedía además de la cosa principal debida los frutos o pensiones no debidos, no se estipulaba que pidiera de más, <quote xml:lang="es-ES">“porque no se toma en cuenta lo que se pide accesoriamente”</quote>.<note n="27" place="bottom" xml:id="footnote-27">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 11 De plus petitionibus, No. 87.</note></p>
                <p>Respecto de la cosa, <bibl type="book">las Instituciones de Justiniano</bibl> también eran explicativas al mencionar como ejemplo de <rs xml:lang="es-ES">plus-petición</rs> si en lugar de diez áureos debidos, se pedían veinte o si el propietario de una parte reclamaba el todo o una parte mayor. Si el demandante expresaba en la intentio de la fórmula una pretensión exagerada, arriesgaba la caducidad de su derecho.<note n="28" place="bottom" xml:id="footnote-28">Inst. Just. 4.6.33.</note></p>
                <p>La sanción en <name type="place">España</name> a quien pedía de más por la cosa en la demanda consistía en la condena con <rs xml:lang="es-ES">costas</rs>. En este caso mencionaba <name type="person">Murillo Velarde</name>, de acuerdo a la <rs xml:lang="es-ES">legislación castellana</rs>, que no estaba obligado al pago del triple de los gastos hechos por el demandado.<note n="29" place="bottom" xml:id="footnote-29">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 11 De plus petitionibus, No. 88; Las Siete Partidas, Partida III, Tít. 2 Del Demandador, e de las cosas que ha de catar, ante que ponga la demanda, Ley 43 Que daño se sigue al demandador por poner en su demanda mas que non le deue.</note> Similar disposición de las <bibl type="book">Partidas</bibl>, también estaban contenidas en la Recopilación, aún en los <rs xml:lang="es-ES">juicios ejecutivos</rs>.<note n="30" place="bottom" xml:id="footnote-30">Recopilación de las leyes destos Reynos, Libro IV, Tít. 21 De las entregas, i execuciones de contratos, i sentencias, i confessiones, i conoscimientos, i de los executores dellas, Ley 8Que pone los derechos que han de llevar los alguaciles por las rentas reales, y que la parte pague los derechos de execucion de lo que mas pidiere estando pagado.</note></p>
            </div>
            <div n="6">
                <head>6. Lugar</head>
                <p>Ante la presencia de exceso en la petición por el lugar, <bibl type="book">las Decretales</bibl> regulaban la pena ­correspondiente <quote xml:lang="es-ES">“con el interés que hubiera tenido el deudor, pagando en el estipulado”</quote>.<note n="31" place="bottom" xml:id="footnote-31">X 2, 11, Cap. Un.</note> Por el lugar se pedía de más, cuando alguien era demandado no en donde convino pagar sino en otro lugar, por ejemplo, si el que prometió dar cien en <name type="place">Acapulco</name> era demandado en <name type="place">Manila</name>. El motivo era la privación al deudor de la utilidad que podría recibir <quote xml:lang="es-ES">“por ejemplo negociando con ese dinero, si se le obligaba a pagar en Manila cuando se había concertado hacer el pago en Acapulco”</quote>. Sin embargo, si el deudor no se encontraba en el lugar acordado, podía ser demandado en otro lugar. Esto evitaba privar al acreedor de lo que se le adeudaba y que el deudor no aprovechara su <rs xml:lang="es-ES">malicia</rs> o <rs xml:lang="es-ES">dolo</rs>. Para el caso de sospecha de fuga del deudor, el acreedor podía solicitar una caución.<note n="32" place="bottom" xml:id="footnote-32">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 11 De plus petitionibus, No. 87.</note> Para <name type="person">Pérez y López</name> este modo estaba intensamente expresado cuando se pedía en otro lugar distinto que el estipulado.<note n="33" place="bottom" xml:id="footnote-33">Pérez y López, Teatro de la legislación universal de España e Indias, T. XXIII, Voz “Peticiones excesivas en los pleitos”, Pág. 34.</note></p>
                <p>Las Instituciones contemplaban para el que peticionaba en distinto sitio una acción arbitraria, donde se tomaba en cuenta la ventaja que tenía el promitente en pagar en el sitio convenido. Esta situación se dio en géneros como el vino, el aceite, el trigo, con sus precios que variaron de acuerdo a los lugares. Se daba el ejemplo de cumplir la promesa en <name type="place">Éfeso</name>, pero el actor formulaba en <name type="place">Roma</name> <quote xml:lang="es-ES">“pura y simplemente”</quote> su pretensión. Se entendía que esta pretensión <quote xml:lang="es-ES">“pura y simple”</quote> privaba al promitente de la ventaja de pagar en <name type="place">Éfeso</name>. Por otra parte, el mismo dinero no producía el mismo interés en todos los lugares.<note n="34" place="bottom" xml:id="footnote-34">Inst. Just. 4.6.33.</note></p>
            </div>
            <div n="7">
                <head>7. Tiempo</head>
                <p>Por el tiempo la petición era excesiva cuando se la hacía antes del día o de la condición establecida en una fecha. Se privaba al deudor de la comodidad que podría tener difiriendo el pago, pues, dentro de este tiempo podría lucrar algo negociando con aquel dinero. Asimismo, se podía dar el caso de pedirse antes del día por una causa justa. Por ejemplo, la mujer podía exigir al marido la devolución de la<rs xml:lang="es-ES"> dote</rs> durante el matrimonio en caso de pobreza. Como en el caso del hijo, aún en vida de su padre, podía exigirle la legítima que le correspondía en caso de disipación de sus bienes. El sucesor de un <rs xml:lang="es-ES">mayorazgo</rs> podía reclamarlo después de la muerte del poseedor, si se intentaba transferir el <rs xml:lang="es-ES">mayorazgo</rs> a otro.<note n="35" place="bottom" xml:id="footnote-35">Murillo Velarde, Cursus Iuris Canonici, Lib. II, Tit. 11 De plus petitionibus, No. 87.</note> <name type="person">Pérez y López</name> subrayaba que el modo del tiempo se daba cuando se intentaba la acción antes del día o condición puesta.<note n="36" place="bottom" xml:id="footnote-36">Pérez y López, Teatro de la legislación universal de España e Indias, T. XXIII, Voz “Peticiones excesivas en los pleitos”, Págs. 34-35.</note></p>
                <p>Siguiendo el <rs xml:lang="es-ES">derecho romano</rs>, se dio el ejemplo de quien pedía antes del plazo o de la condición. Asimismo, pagar más tarde era pagar menos de lo que se debía, o pedir más pronto significaba pedir más de lo debido.<note n="37" place="bottom" xml:id="footnote-37">Inst. Just. 4.6.33.</note> Los principios de la pluspetición vigentes en el sistema formulario tuvieron una modificación en el de los juicios extraordinarios. Para poder fundamentar y dar contenido a la <rs xml:lang="es-ES">política real</rs> se ofrecía a la <rs xml:lang="es-ES">monarquía</rs> la posibilidad de utilizar técnicas, principios y esquemas procedentes del <rs xml:lang="es-ES">derecho romano</rs>, adaptados a la situación de cada país. Un ejemplo en el <rs xml:lang="es-ES">sistema procesal penal</rs> fue la posibilidad del acusado de presentar excepciones antes de la contestación, donde el juez le concedía un plazo con el fin de evitar la <rs xml:lang="es-ES">prórroga maliciosa</rs> del proceso con la alegación excesiva de excepciones.<note n="38" place="bottom" xml:id="footnote-38">Alonso Romero (1982), Págs. 14-18.</note> En <bibl type="book">las Decretales</bibl> se dispuso que la pena en la petición excesiva en el tiempo debía duplicar el señalado al deudor.<note n="39" place="bottom" xml:id="footnote-39">X 2, 11, Cap. Un.</note></p>
            </div>
            <div n="8">
                <head>8. Balance Historiográfico</head>
                <p>La historiografía sobre las peticiones excesivas es prácticamente inexistente. Uno de los escasos trabajos sobre la <term xml:lang="la">plurispetitio</term> pertenece a <name type="person">Giuseppina Sacconi</name> que describe su importancia en el proceso formulario y con citas de los autores clásicos, pero sin incursionar en el derecho canónico.<note n="40" place="bottom" xml:id="footnote-40">Sacconi (1977).</note></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <p>Bibliografía</p>
                <listBibl>
                    <head type="head_bibl">Fuentes Primarias del Corpus</head>
                    <lb/>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title level="m">Corpus juris canonici e mendatum et notis illustratum. Gregorii XIII. pont. max. Iussu editum</title>
                            <imprint>
                                <publisher> In aedibus Populi Romani</publisher>
                                <date>1582</date>
                                <pubPlace>Romae</pubPlace>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">Part II</biblScope>
                        </monogr>
                        <series><title level="s">Decretales d. Gregorii papae IX</title></series>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Juan de Hevia Bolaños</author>
                            <title type="s">Curia Philipica</title>
                            <imprint>
                                <publisher>En la Imprenta de Ulloa</publisher>
                                <pubPlace>Madrid</pubPlace>
                                <date>1790</date>
                            </imprint>
                            <extent>2 Tomos</extent>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Gregorio López de Tovar</author>
                            <title level="m">Las Siete Partidas del sabio Rey don Alonso el Nono nuevamente glosadas</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Salamanca</pubPlace>
                                <date>1555</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Pedro Murillo Velarde</author>
                            <title level="m">Cursus juris canonici, hispani, et incidi in quo, juxta ordinem titularum decre­talium non solum canonicae decisiones…</title>
                            <edition>3. Ed.</edition>
                            <imprint>
                                <publisher>Typografhia Ulloa e a Romane Ruíz</publisher>
                                <pubPlace>Matriti</pubPlace>
                                <date>1791</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title type="s">Recopilación de las leyes de los Reynos de las Indias mandadas a imprimir, y publicar por la magestad católica del rey Carlos II</title>
                            <imprint>
                                <publisher>Por Iván de Paredes</publisher>
                                <pubPlace>En Madrid</pubPlace>
                                <date>1681</date>
                            </imprint>
                            <extent>4 Tomos</extent>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
                <lb/>
                <listBibl>
                    <head type="head_bibl">Fuentes Primarias Adicionales</head>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Amort, Eusebio</author>
                            <title level="m">Elementa juris canonici moderni</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Augustae Vindelicorum</pubPlace>
                                <date>1757</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">T. I</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Cuiacii, Iacobi</author>
                            <title level="m">Opera, quae de jure fecit…</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Genevae</pubPlace>
                                <date>1609</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <analytic>
                            <author>Hackelmann, Leopold</author>
                            <title level="a">Disputationes selectissimae ex iuris Canonici materiis</title>
                        </analytic>
                        <monogr>
                            <title level="m">De ordine cognitionum et plus petitionibus</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                                <date>1602</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">Disp. VI</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Pérez y López, Antonio Xavier</author>
                            <title level="m">Teatro de la legislación universal de España e Indias…</title>
                            <imprint>
                                <date>1797</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">Vol. I</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Reiffenstuel, Anacleto</author>
                            <title level="m">Jus canonicum universum</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Venetiis</pubPlace>
                                <date>1742</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">T. II</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Rodriguez Fermosini, Nicolai</author>
                            <title level="m">Opera omnia</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Coloniae Allobrogum</pubPlace>
                                <date>1741</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">T. V</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Torrecilla, Martín de, </author>
                            <title level="m">Consultas, apologías, questiones y varios tratados morales</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Madrid</pubPlace>
                                <date>1694</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Torrecilla, Martín de</author>
                            <title level="m">Encyclopedia canónica, civil, moral, regular, y orthodoxa</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Madrid</pubPlace>
                                <date>1721</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Vinnio, Arnoldo</author>
                            <title level="m">Commentarii in Pandectas juriscivilis et Codicem Justinianeum</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Ludguni</pubPlace>
                                <date>1649</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title type="s">Recopilación de las leyes destos Reynos, hecha por mandado de la Magestad Catholica del Rey don Philippe Segundo nuestro Señor</title>
                            <imprint>
                                <publisher>Imprenta de Juan Iñiguez de Liquerica</publisher>
                                <pubPlace>Alcalá de Henares</pubPlace>
                                <date>1581</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
                <lb/>
                <listBibl>
                    <head type="head_bibl">Fuentes Secundarias</head>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Alonso Romero, María Paz</author>
                            <title level="m">El proceso penal en Castilla (Siglo XIII-XVIII)</title>
                            <imprint>
                                <publisher>Ediciones Universidad de Salamanca</publisher>
                                <pubPlace>Salamanca</pubPlace>
                                <date>1982</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <analytic>
                            <author>Duve, Thomas</author>
                            <date>2007</date>
                            <title level="a">Algunas observaciones acerca del modus operandi y la prudencia del juez en el derecho canónico indiano</title>
                        </analytic>
                        <monogr>
                            <title level="j">Revista de Historia del Derecho</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">No. 35</biblScope>
                            <biblScope unit="page">págs. 195-226</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Levaggi,Abelardo</author>
                            <title level="m">Historia de la prueba en el proceso civil indiano y argentino (Siglos XVI a XIX)</title>
                            <imprint>
                                <publisher>Depalma</publisher>
                                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                                <date>1974</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Sacconi, Giuseppina</author>
                            <title level="m">La “pluris petitio” nel processo formulare. Contributo allo studio dell’oggetto del processo</title>
                            <imprint>
                                <publisher>Giuffré</publisher>
                                <pubPlace>Milano</pubPlace>
                                <date>1977</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </div>
        </back>

    </text>
</TEI>
